#+BEGIN_HTML
---
date: 2014-11-04 20:50:53
template: tech.jade
title: 关于 Java
category: Java
chage_frequency: monthly
tag: Java
---
#+END_HTML

*** Java

Java 语言在应用上，是一个工业应用上成熟的语言，生态系统丰富完善。在技术上，Java 语言是基于虚拟机的语言实现、垃圾自动回收管理的典型而成熟的实现。

分别从应用层和语言/计算机层进行概览Java的重要技术点，可以作为一个学习和深入的列表。

*** 应用层技术
- 数据库交互 :: JDBC，JTA，JPA
- 并发编程设计 :: Executors, Concurrent库，内存模型
- Web服务 :: Servlet规范
- 模块化设计 :: OSGI，IOC
- 热部署 :: ClassLoader
- 消息 :: JMS
- 连接 :: JCI
- Network :: NIO

*** CS/语言层技术
- 外部模块集成/交互 :: JNI
- RPC :: RMI
- 序列化 :: ObjectStream
- 元编程 :: Reflective
- 泛型 :: Generaic ，Type parameter
- Probe :: Instrumentation，AttachAPI
- Debug :: JMTI，JDI
- LVM :: JVM, stack based VM, byteCode, Heap, Stack
- JIT :: C2 , OSR
- 线程 :: Thread
- 同步 :: Synchronizer, Monitor, ReenterLock, wait, notify, AQS, baise-lock, spin-lock
- GC :: cms, paraller, mark-sweep, mark-compact, G1, C4, Stop-the-world, Safe Point, Reference, weak-Reference, phatom-Reference, Soft-Reference, GC-Root, tracing-gc
- Memory Model :: memory visable, voliate, final, memory barrier, happen-befor, re-order, cache-collision
- ClassLoad :: load-link, classLoader, bootstrap, ext-ClassLoader, AppClassLoader, SystemClassLoader, ContextClassLoader, URLClassLoader, transform, retransform, defineClass, redefineClass
- Security :: sercurityManager, policy, Permission, Target, Action
- Agent :: javaagent, agentlib, premain/agentmain, Attach
- ByteCode :: invokeVirtual, invokeSpecial, invokeDynamic, invokeStatic, Method-signature, Constant-pool, Symbol-table, try-catch
- proxy :: JDK-dynamic-proxy, cglib-subclass-proxy, aspectj
- Instrumentation :: javassist, asm

*** 工具链
- Profile :: jinfo, jmap, jstack, jperf, MAT, BTrace, jstatd, jconsole, jmx
- Package :: Jar
- Debug :: jdb, jdi, jmti, BTrace



